\section{解析条件の設定}
\subsection{速度場の単位・初期値}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
##@flow-fx 速度場のファイル確認
less 0/U
\end{lstlisting}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},caption={速度場 0/U},linerange={17-18}]{../run/master/0/U}
{\small
\begin{itemize}
  \item
    //以降はコメントである．また，文字列内以外では，空白の数や空行は意味を持たない
  \item
    単位
    \begin{itemize}
    \item
      基本量の次元の順序: [ 質量(M) 長さ(L) 時間(T) 温度(Θ) 物質量(N) 電流(I) 光度(J) ]
    \item
      本設定の単位: [ L${}^{1}$ T${}^{-1}$ ]
    \item
      SI基本単位での単位: [ m/s ]
    \end{itemize}
  \end{itemize}
}
\begin{tips}
  \begin{itemize}
  \item
    \$FOAM\_ETC/controlDictで定義されるデフォルトの設定では，
    DebugSwitchesのdimensionSetが1であるため，
    実行時に演算式の次元が検査され，
    不一致の場合にはエラーとなる．
  \item
    これにより，
    単位が不正な場やパラメータの使用を防止する他，
    ソースのカスタマイズ時の非物理的な演算の実装をチェックできる．
  \end{itemize}
\end{tips}
\clearpage
\subsection{速度場の境界条件}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},caption={速度場 0/U},linerange={19}]{../run/master/0/U}
\vspace{-20mm}
\begin{flushright}
  \includegraphics[width=0.7\columnwidth]{fig/solverSettings/backwardFacingStepBoundary.png}
\end{flushright}
\clearpage
\subsection{timeVaryingMappedFixedValue境界条件}
\begin{center}
  \includegraphics[width=\columnwidth]{fig/solverSettings/timeVaryingMappedFixedValue.pdf}
\end{center}
\begin{itemize}
  \item
    timeVaryingMappedFixedValueを用いる場合，
    パッチ平面上での離散データの定義点の頂点座標を
    constant/boundaryData/パッチ名/pointsで指定する．
  \item
    また，
    定義点での場の離散データを"constant/boundaryData/パッチ名/時刻ディレクトリ/場"で指定する．
  \item
    非定常解析で時刻変動するデータを用いる場合には，
    複数の時刻ディレクトリのデータを用意するが，
    今回は定常解析であるので，
    解析初期時刻0の時刻ディレクトリにのみデータを置いてある．
\end{itemize}
\clearpage
\subsection{圧力場の単位・初期値}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
##@flow-fx 圧力場のファイル確認
less 0/p
\end{lstlisting}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},caption={圧力場 0/p},linerange={17-18}]{../run/master/0/p}
{\small
\begin{itemize}
  \item
    単位
    \begin{itemize}
    \item
      基本量の次元の順序: [ 質量(M) 長さ(L) 時間(T) 温度(Θ) 物質量(N) 電流(I) 光度(J) ]
    \item
      本設定の単位: [ L${}^{2}$ T${}^{-2}$ ]
    \item
      SI基本単位での単位: [ m${}^2$/s${}^2$ ]
    \item
      OpenFOAMの単相の非圧縮性ソルバでは，
      流体の密度で除した運動量保存式を解いており，
      圧力は流体の密度で割られているため，
      圧力場pの単位は[ m${}^2$/s${}^2$ ]となる．
    \end{itemize}
  \item
    相対圧力と基準圧力
    \begin{itemize}
    \item
      非圧縮性の流体解析では，
      圧力は基準圧力からの相対圧力のみ意味を持つので，
      ここでも相対圧力を解いている．
    \item
      流出境界において圧力の値を決めているので，
      基準圧力はそこでの圧力となる．
    \end{itemize}
  \end{itemize}
}
\clearpage
\subsection{圧力場の境界条件}
\vspace{-5mm}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},caption={圧力場 0/p},linerange={19}]{../run/master/0/p}
\vspace{-20mm}
\begin{flushright}
  \includegraphics[width=0.7\columnwidth]{fig/solverSettings/backwardFacingStepBoundary.png}
\end{flushright}
\clearpage
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={17},caption={乱流動粘性係数場 0/nut}]{../run/master/0/nut}
\vspace{-20mm}
\begin{flushright}
  \includegraphics[width=0.7\columnwidth]{fig/solverSettings/backwardFacingStepBoundary.png}
\end{flushright}
\clearpage
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={17},caption={乱流エネルギー場 0/k}]{../run/master/0/k}
\vspace{-20mm}
\begin{flushright}
  \includegraphics[width=0.7\columnwidth]{fig/solverSettings/backwardFacingStepBoundary.png}
\end{flushright}
\clearpage
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={17},caption={乱流エネルギー消散率場 0/epsilon}]{../run/master/0/epsilon}
\vspace{-20mm}
\begin{flushright}
  \includegraphics[width=0.7\columnwidth]{fig/solverSettings/backwardFacingStepBoundary.png}
\end{flushright}
\clearpage
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={17},caption={比消散率場 0/omega}]{../run/master/0/omega}
\vspace{-20mm}
\begin{flushright}
  \includegraphics[width=0.7\columnwidth]{fig/solverSettings/backwardFacingStepBoundary.png}
\end{flushright}
\clearpage
\subsection{流体物性の設定}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
##@flow-fx 流体物性の設定確認
less constant/transportProperties
\end{lstlisting}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={17},caption={流体物性設定 constant/transportProperties}]{../run/master/constant/transportProperties}
\begin{itemize}
\item
  OpenFOAM-3.0.0以降のFoundation版やplus版では，
  単位の次元を省略しても良い．
\end{itemize}
\clearpage
\subsection{乱流モデルの設定}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
##@flow-fx 乱流モデルの設定確認
less constant/turbulenceProperties
\end{lstlisting}
\lstinputlisting[linerange={17},language={OpenFOAM},caption={乱流モデル設定 constant/turbulenceProperties}]{../run/master/constant/turbulenceProperties}
\begin{tips}
  \OFkeyword{printCoeffs}がonの場合は，
  計算初期に乱流モデル係数が表示されるが，
  バージョンによってデフォルトの係数が変更される場合もあるので，
  計算条件保存のためonにしておくほうが良い．\\
  例えば，OpenFOAM-5.0およびv1712から，
  標準$k-\varepsilon$モデル(kEpsion)の
  モデル係数C3のデフォルト値が-0.33から0に変更されている．
\end{tips}
\clearpage
\subsection{離散化スキームの設定}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
##@flow-fx 離散化スキームの設定確認
less system/fvSchemes
\end{lstlisting}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={18}]{../run/master/system/fvSchemes}
詳細はUser GuideのSchemes\cite{guide-schemes}を参照．
\clearpage
\subsection{線型ソルバの設定}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
##@flow-fx 線型ソルバの設定確認
less system/fvSolution
\end{lstlisting}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={18-34}]{../run/master/system/fvSolution}
\vspace{-2mm}
詳細はUser GuideのLinear equation solvers\cite{guide-solvers}を参照．
\vspace{-2mm}
\begin{itemize}
  \item
    圧力pの線型ソルバとして，
    並列数が小さい場合には通常PCG(Preconditioned Conjugate Gradient, 前処理付き共役勾配法)よりも速い
    GAMG(Generalised geometric-Algebraic Multi-Grid，一般化幾何学的・代数的マルチグリッド)を用いている．
  \item
    その他の場の線型ソルバは，
    反復あたりの計算負荷が小さいsmoothSolverのガウス-ザイデル法を用いている．
\end{itemize}
\clearpage
\subsection{SIMPLE解法の設定}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={36}]{../run/master/system/fvSolution}
{\small
\begin{itemize}
  \item
    格子の非直交性が大きい場合には，
    非直交補正のループ回数を1以上の値にする．
    なお，
    今回は完全に直交である．
  \item
    一般にSIMPLE法よりも収束性が良いSIMPLEC法を用いるため，
    \OFkeyword{consistent}に\OFkeyword{yes}を指定している．
  \item
    緩和係数は安定性を重視して，
    全ての場について 0.8 を用いている．
  \item
    SIMPLEC法で不安定になる場合には，
    \OFkeyword{consistent}に\OFkeyword{no}を指定してSIMPLE法とし，
    緩和係数はより小さい値を用いる．
    特に圧力は0.3等の小さい値を用いる．
  \item
    OpenFOAMのSIMPLE法の詳細は参考文献\cite{pv_solver_settings}を参照．
  \end{itemize}
}
\clearpage
\subsection{実行制御の設定}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
##@flow-fx 実行制御の設定確認
less system/controlDict
\end{lstlisting}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={17}]{../run/master/system/controlDict}
{\small
\begin{itemize}
  \item
    既に解析された最新時刻の計算結果から解析を始める場合には，
   startFromをlatestTimeとする．
  \item
    大規模解析の場合には，
    writeFormatはasciiよりbinaryのほうが入出力が速くなり，
    またデータファイルの有効桁設定の影響も受けない．
    ただし，最初は中身を確認しやすいようascii形式にする．
  \item
    なお，
    後処理(postProcess)のデータは，通常ascii形式で出力される．
\end{itemize}
}
\subsection{線形ソルバ情報モニター関数の設定}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
##@flow-fx 線形ソルバ情報モニター関数の設定確認
less system/solverInfo
\end{lstlisting}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={15}]{../run/master/system/solverInfo}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.5\zh}
  \item
    \OFkeyword{solverInfo}の関数指定により，
    ソルバ実行時に，
    指定した場に関する線形ソルバの情報が出力されるので，
    残差がプロット可能となる．
  \item
    なお，
    残差のデータはソルバー実行時\OFpath{postProcessing/solverInfo/初期時刻/solverInfo.dat}に出力されるが，
    ソルバ実行時に残差のプロットを継続的に行なって収束状況をモニターするには，
    後述するように\OFtool{foamMonitor}を用いる．
  \item
    ソルバー実行後にgnuplotなどのプロッタで残差をプロットするのにも，
    この残差のデータを用いることが可能である．
\end{itemize}
